\part{Teoretická část}
    \chapter{Sběr požadavků}
    Cílem je navrhnout software, který umožní automatizovat obsluhu algoritmů pro počítačové vidění. Samotné algoritmy nejsou součástí řešení a budou nahrazeny zjednodušenými variantami pro účely testování. Požadavky vychází především ze zadání práce a dále jsou ovlivněny zjištěními z rešerše. Software musí archivovat zpracovaná data. Počítá se s nasazením vision systému na kontrolu kusových produktů a ne s nekonečnou smyčkou(např. textil). Na diagramu~\ref{fig:usecase_diagram} je znázorněné použití systému. Systém zde reprezentuje automatizovanou část a také hlavní funkcionalitu řešení.
    \begin{figure}[ht]\centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{img/usecase_diagram.pdf}
        \caption[Diagram případů užití]{Diagram případů užití.}\label{fig:usecase_diagram}
    \end{figure}
        \section{Funkční požadavky}
            Vypracování softwaru, který na vstupu má data zpracovaná algoritmy pro počítačové vidění a tato data:
            \begin{enumerate}
                \item Agreguje z více zdrojů.
                \item Persistentně uloží.
                \item Zpřístupní dál.
            \end{enumerate}
            Systém dále musí splňovat následující:
            \begin{itemize}
                \item Dostupnost informací o vytíženosti strojů.
                \item Možnost propagace dat k jednotlivým kamerám.
            \end{itemize}
    
        \section{Nefunkční požadavky}
        Řešení budou dále využívat lidé specializující se v oblasti strojového vidění. Proto musí být jasné, jak software dále modifikovat. Z rešerše vyplývá, že vision systém může využívat desítky kamer a zpracovávat tisíce snímků za minutu. Tyto data lze použít pro zadefinování pojmu efektivní řešení. Nefunkční požadavky lze shrnout takto:
        \begin{itemize}
            \item Důraz na zpracování velkého objemu dat.
            \item Rozšířitelnost celého řešení.
            \item Škálovatelnost na více strojů.
        \end{itemize}



        
    \chapter{Obecný návrh}
    Na základě uvedených požadavků lze vytvořit vysokoúrovňový návrh architektury. Správná volba architektury může řešení problému výrazně ulehčit. Řešení zmíněná v rešerši mají uzavřený zdrojový kód a nelze učinit žádný předpoklad o tom, jaká je použita architektura. Proto je vytvořeno několik návrhů a jsou porovnány pozitiva a negativa. Každý návrh je doplněn o diagram.
    
    \paragraph*{Monolit, viz obrázek~\ref{fig:architecture_monolit}}
    Z návrhu je vidět, že v rámci monolitu je velice snadné předávat data. Informace o vytíženosti systému je také snadné získat, jelikož uživatelské rozhraní se nachází přímo v aplikaci. Problém ale nastává při pokusu o škálování. Pokud se spustí více instancí aplikace, dojde k problému s agregací, jelikož každá instance bude mít vlastní agregační část. 
        \begin{figure}[ht]\centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{img/monolith_architecture.pdf}
             \caption[Obecný návrh Monolit]{Obecný návrh Monolit.}\label{fig:architecture_monolit}
        \end{figure}

    \paragraph*{Microservices, viz obrázek~\ref{fig:architecture_microservices}}
    Oproti monolitu je zde vše oddělené a každou část lze volně replikovat. Pokud nějaká část systému nebude stíhat, je možné spustit další instanci. Nevýhodou je ale hustá propojenost jednotlivých komponent. 
        \begin{figure}[ht]\centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{img/architecture_microservices.pdf}
             \caption[Obecný návrh Microservices]{Obecný návrh Microservices.}\label{fig:architecture_microservices}
        \end{figure}
    
    \paragraph*{Klient-server, viz obrázek~\ref{fig:architecture_clientserver}}
    Každá kamera, či skupina kamer může být brána jako samostatný klient. Následně lze vytvořit centrální prvek, který data z klientů agreguje. Tento postup zajišťuje možnost obsluhovat několik vision systémů a svést výstup do centrálního bodu. Agregační část v tomto případě představuje úzké hrdlo a bylo by náročné až nemožné zajistit běh agregační části na více strojích bez změny návrhu. 
        \begin{figure}[ht]\centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{img/naive_architecture.pdf}
             \caption[Obecný návrh Klient-server]{Obecný návrh Klient-server.}\label{fig:architecture_clientserver}
        \end{figure}

    \paragraph*{Message Queue, viz obrázek~\ref{fig:architecture_messagequeue}}
    Návrh je soustředěn na využití aplikace obsluhující frontu jako centrálního bodu. Fronta nabízí relativně jednoduchou možnost škálovat jednotlivé části a to i včetně agregace. Jedinou překážkou je, aby každá instance agregace dostala všechna potřebná data pro sestavení celku. Diagram neobsahuje vztah, který by umožnil ovládat kamery z venčí. Pro zajištění této funkcionality je potřeba přímo adresovat jednotlivé instance obsluhující kamery. Není vhodné řešit tento problém přidáním další fronty, protože se nejedná o případ producent konzument.
        \begin{figure}[ht]\centering
            \includegraphics[width=1\textwidth]{img/architecture_queue.pdf}
             \caption[Obecný návrh Message Queue]{Obecný návrh Message Queue.}\label{fig:architecture_messagequeue}
        \end{figure}

    \paragraph*{Model-view-controller, viz obrázek~\ref{fig:architecture_mvc}}
    Pro MVC je spojena funkce agregace a persistence dat v modelu. Controller se stará o získávání zpracovaných dat a předává je do modelu. Data se v modelu uloží a zobrazí ve view. View přes controller může komunikovat s kamerami. Takto lze získat informace o vytíženosti strojů, které zpracovávají obrazová data. 
        \begin{figure}[ht]\centering
            \includegraphics[width=0.85\textwidth]{img/architecture_mvc.pdf}
             \caption[Obecný návrh Model-view-controller]{Obecný návrh Model-view-controller.}\label{fig:architecture_mvc}
        \end{figure}

        
    \paragraph*{Volba architektury}
    Z uvedených možností je vybrán návrh klient-server, viz obrázek~\ref{fig:architecture_clientserver}. Role každé části je zde jasně definovaná a jedinou slabinou je škálovatelnost agregace. Pokud se ukáže, že škálování je potřeba, může agregační část delegovat výpočty do nové aplikace. Vyřeší se tím i problém, jak správně rozhodnout, která instance má dostat jaká data. V praktické části je tento návrh dále rozpracován.
    
    \chapter{Volba technologií a postupů}

   V požadavcích nejsou uvedeny žádné závazné technologie. Knihovny pro zpracování obrazu jsou rozšířeny napříč populárními programovacími jazyky. Jediné omezení mohou představovat samotné kamery a jejich API. V tomto případě se lze obrátit na knihovnu GenICam, která explicitně zmiňuje, že je navržena pro usnadnění použití v různých programovacích jazycích.
    
    \section{Volba programovacího jazyka}
    Dříve zmíněné knihovny pro strojové vidění jsou dostupné např. v jazycích C++, Python a Java. Všechny tři jazyky lze použít pro tvorbu velkých systémů. Na základě dříve určených požadavků a charakteru technologie byl zvolen jazyk C++.

    V rámci C++ lze zařídit komunikaci s kódem psaným jak v Pythonu, tak i v Javě (popř. jiných). Dále přináší vysoký výkon, který je nezbytný pro zpracování velkého objemu dat v~rozumném čase. Článek~\cite{why_cpp} uvádí, že C++ se používá k tvorbě efektivního softwaru. Používá se k implementování databází, videoher, strojového učení nebo třeba operačních systémů. Proto je vhodnou volbou. 
    
    \section{Komunikace mezi procesy}
    Z návrhu vyplývá potřeba pro zajištění komunikace mezi procesy. To lze řešit čistě lokálně pomocí souborů či sdílené paměti. Nebo to lze řešit vzdáleně přes síť za použití síťových protokolů. Síťová komunikace je nezbytná pro využití více výpočetních jednotek v případě škálovatelnosti řešení. I v případě nutnosti lokálního řešení by bylo možné využít síťovou komunikaci.
    
    Existuje spousta možností, jak program může síť využít, například TCP, HTTP, REST, RPC a další. TCP je zprostředkováno přímo systémovými knihovnami a nemá žádnou přidanou režii na aplikační vrstvě. Byl vybrán protokol TCP, jelikož umožňuje návrh vlastního protokolu.
        
    \section{Měření vytíženosti}
    Pro měření vytíženosti lze použít následující postupy:
    
    \begin{itemize}
        \item Profilování
        \item Externí dedikované programy
        \item Periodické měření využití systémových zdrojů
    \end{itemize}
    
    Pro potřeby řešení postačí periodicky zjistit využití systémových zdrojů. Hlavním účelem je, aby systém zvládal zpracovávat data včas a nevznikala fronta. Pokud dojde k přetížení stroje, tak to zvolená metoda zvládne odhalit, jelikož ukazatele vytížení budou blízko 100/100.
    
    \section{Volba knihoven}
    Standardní knihovna C++ v nejnovějších variantách obsahuje velké množství funkcionalit. Knihovny jsou spjaté s verzí jazyka. Pro potřeby řešení nejlépe vychází verze C++17 a novější. V této verzi byla přidána podpora pro obsluhu souborového systému. Tato funkcionalita bude využita pro perzistentním ukládání. Mezi další potřebné funkcionality patří práce s vlákny a jejich synchronizace. K tomu lze použít knihovny \verb|thread| a \verb|mutex|. Informace byly získány z~\cite{cppref:main}.

    Obsluha síťové komunikace není dostupná ve standardní knihovně a je řešena využitím systémových knihoven, proto bude použita knihovna asio~\cite{asio:main}. Ta je dostupná ve dvou verzích. Samostatně nebo jako součást knihovny boost. Pro potřeby řešení postačí samostatná varianta. Asio kromě práce se sítí také nabízí funkce zaměřené na asynchronní zpracování kódu. Použitá licence je Boost Software License.

    Pro serializaci datových struktur byla vybrána knihovna cereal~\cite{cereal:main}. K dispozici je serializace do binárního formátu, XML a JSON. Knihovna vyžaduje verzi jazyka alespoň C++11, což je v tomto případě splněno. Distribuována je pod licencí 3-clause BSD, což nijak neomezuje její využití v této práci. 

    Poslední použitou knihovnou je CpuMem Monitor~\cite{cpumon:main}. Knihovna nabízí rozhraní použitelné k zjištění využití systémových prostředků napříč různými operačními systémy. Knihovna je distribuována pod licencí MIT.